<!doctype html>
<html lang="fr-FR" class="no-js">
  <head>
    <meta charset="UTF-8">
    <!-- dns prefetch -->
    <link href="http://www.google-analytics.com/" rel="dns-prefetch">
    <!-- meta -->
    <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge,chrome=1" />
    <meta name="viewport" content="width=device-width,initial-scale=1.0, maximum-scale=1.0, minimum-scale=1.0" />


    <title>Du #PlanQc au #bordelinformatique : pourquoi les geeks et les politiciens sont-ils incapables de se comprendre • Web à Québec</title>
    <meta name="description" content="Le Web à Québec c'est trois jours de rencontres par et pour les gens qui imaginent le web." />
    <meta name="keyword" content="web, quebec, numérique, 2015 conférences, technologie, design, UX, programmation" />
    <meta property="og:title" content="Du #PlanQc au #bordelinformatique : pourquoi les geeks et les politiciens sont-ils incapables de se comprendre • Web à Québec" />
    <meta property="og:type" content="website" />
    <meta property="og:url" content="http://webaquebec.org/activite/du-planqc-au-bordelinformatique-pourquoi-les-geeks-et-les-politiciens-sont-ils-incapables-de-se-comprendre/" />
    <meta property="og:site_name" content="Web à Québec"/>
    <meta property="og:description" content="Le Web à Québec c'est trois jours de rencontres par et pour les gens qui imaginent le web."/>
    <meta property="og:image" content="/app/uploads/2015/01/waq2015-logo.png" />

    <!-- icons -->
    <link href="../../favicon.ico" rel="shortcut icon">

        <script type="text/javascript">
      var bang = true;
      var cookiebang = true;
          </script>

    <!-- css + javascript -->
    <link rel='stylesheet' id='wsl-widget-css'  href='../../app/plugins/wordpress-social-login/assets/css/style.css%3Fver=4.1.1.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='main-css'  href='../../app/themes/waq2015/assets/css/application.css%3Fver=4.1.1.css' type='text/css' media='all' />
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/modernizr.custom.js'></script>
<script type='text/javascript' src='https://maps.googleapis.com/maps/api/js?v=3.exp&#038;sensor=false'></script>
<script type='text/javascript' src='https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1.11.2/jquery.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/jquery.bez.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/jquery.cookie.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/tabs.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/raf.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/scrollEvents.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/sticky.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/breakpoints.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/map.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/main.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/plugins/wordpress-social-login/assets/js/widget.js%3Fver=4.1.1'></script>
  </head>
  <body>

        <div class="bang-coverall" style=" position: fixed; z-index: 999; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; background: #fff;"></div>

    <div class="wrapper not-logged-in ">
      <header role="banner">


        <nav role="navigation">
          <div class="intro logo waq">
            <a href="/">
              <img src="../../img/@2x/logo-waq.png" alt="Web à Québec" />
            </a>
          </div>

          <ul id="menu-mon-horaire" class="secondary"><li class="mon-horaire "><a href="../../mon-horaire/">Mon horaire</a></li>
</ul>
          <ul id="menu-main" class="main"><li class="programmation "><a href="/#!/programmation/">Programmation</a></li>
<li class="coordonnees "><a href="/#!/coordonnees/">Coordonnées</a></li>
<li class="actualites "><a href="/#!/actualites/">Blogue</a></li>
<li class="partenaires "><a href="/#!/partenaires/">Partenaires</a></li>
<li class="waq-2015 "><a href="/#!/waq-2015/">WAQ 2015</a></li>
<li class="acheter-mon-billet "><a target="_blank" href="http://www.eventbrite.com/e/billets-web-a-quebec-2015-edition-5e-anniversaire-13270226605?aff=erelexporg">Acheter mon billet</a></li>
</ul>        </nav>

      </header>

      <main role="main">
<script type="text/javascript" src="http://s7.addthis.com/js/300/addthis_widget.js#pubid=ra-54ee9bd91f5ccd85" async="async"></script>

<article class="single-session single no-padding">

  <hgroup class="">
    <div class="container">

      <button class="btn seamless toggle favorite" session="313" toggle-content="J'y serai"><span>Ajouter à mon horaire</span></button>

      <div class="main title">
        <h2 class="name title">Pierre Bouchard</h2>
        <h1>Du #PlanQc au #bordelinformatique : pourquoi les geeks et les politiciens sont-ils incapables de se comprendre</h1>
      </div>
      <div class="conference-info-container">
        <div class="conferencer-info dark">
            <span class="wrap room-border" style="border-left-color:#000000;">

              <span class="meta">
                <time class="date" datetime="">
                  <span class="v-align">
                    <span class="sub title">Ven</span>
                    <span class="small title">20</span>
                  </span>
                </time>

                <time class="time" itemprop="startDate" datetime="2015-03-20 10:25">
                  <span class="v-align">
                    <span class="sub title">10h</span>
                    <span class="small title">25</span>
                  </span>
                </time>
              </span>

              <span class="conference-room">
                <span class="v-align">
                  <span class="sub title">Salle</span>
                  <span class="small title">Crakmedia &#183; Communication et marketing</span>
                </span>
              </span>

            </span>
        </div>
      </div>
    </div>
  </hgroup>

  <div class="cols container">

    <section class="col wide" role="main">

      <div class="conference">
        <div class="content">
          <div class="addthis_sharing_toolbox"></div>
          <p><span data-sheets-value="[null,2,&quot;Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, les geeks ont lanc\u00e9 plusieurs cris du c\u0153ur. De manifeste en manifeste, en passant par un rapport d\u2019\u00e9tonnement, les ap\u00f4tres du num\u00e9rique veulent beaucoup de choses : un plan num\u00e9rique, un ministre du num\u00e9rique, une agence du num\u00e9rique, un conseil national du num\u00e9rique, plus de logiciels libres dans les contrats publics et \u2013 pourquoi pas\u2009? \u2013 un centre de donn\u00e9es sur le territoire du Plan Nord.\n\nPourquoi les promoteurs du logiciel libre, les tenants du gouvernement ouvert et les ap\u00f4tres d\u2019un Plan num\u00e9rique n\u2019ont-ils pas encore r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les politiciens et les fonctionnaires du bien-fond\u00e9 de leurs propositions\u2009? Comment faire pour qu\u2019enfin politique et gouvernance riment avec num\u00e9rique\u2009? Ce sont les questions auxquelles Pierre Bouchard tentera de r\u00e9pondre.&quot;]" data-sheets-userformat="[null,null,769,[null,0],null,null,null,null,null,null,null,1,0]">Au cours des dernières années, les geeks ont lancé plusieurs cris du cœur. De manifeste en manifeste, en passant par un rapport d’étonnement, les apôtres du numérique veulent beaucoup de choses : un plan numérique, un ministre du numérique, une agence du numérique, un conseil national du numérique, plus de logiciels libres dans les contrats publics et – pourquoi pas ? – un centre de données sur le territoire du Plan Nord.</span></p>
<p>Pourquoi les promoteurs du logiciel libre, les tenants du gouvernement ouvert et les apôtres d’un Plan numérique n’ont-ils pas encore réussi à convaincre les politiciens et les fonctionnaires du bien-fondé de leurs propositions ? Comment faire pour qu’enfin politique et gouvernance riment avec numérique ? Ce sont les questions auxquelles Pierre Bouchard tentera de répondre.</p>
        </div>
        <div class="tags-section">
          <h4 class="sub title">Thématiques</h4>
          <ul class="tags">
                        <li class="btn">
                <a href="../../programmation/filtre/13/culture.html">
                  Culture                </a>
            </li>
                        <li class="btn">
                <a href="../../programmation/filtre/26/gouvernemental.html">
                  Gouvernemental                </a>
            </li>
                        <li class="btn">
                <a href="../../programmation/filtre/16/logiciels-libres.html">
                  Logiciels libres                </a>
            </li>
                      </ul>
        </div>

      </div>
    </section>

    <aside class="col narrow" role="complementary">
            <div class="conferencer has-thumb">
          <div class="about">
                        <div class="thumb">
              <img src="../../app/uploads/2015/01/pbouchard-150x150.jpg" alt="Pierre Bouchard" />
            </div>
                        <div class="name">
              <span class="sub title">À propos <br>du Conférencier</span>
              <h2 class="title">Pierre Bouchard</h2>
            </div>
          </div>
          <div class="content">
            <p><span data-sheets-value="[null,2,&quot;Dot\u00e9 d\u2019une exp\u00e9rience de 10 ans en communication et en affaires publiques, dont 7 ans \u00e0 titre de conseiller politique au Gouvernement du Qu\u00e9bec et \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, Pierre Bouchard s'int\u00e9resse depuis longtemps aux nouvelles technologies ainsi qu'\u00e0 la gouvernance et l'\u00e9conomie num\u00e9riques. Pendant ses ann\u00e9es en politique, il a souvent pu constater \u00e0 quel point la culture \u00abpolitico-administrative\u00bb et celle des \u00abcitoyens num\u00e9riques\u00bb se trouvent dans deux galaxies diff\u00e9rentes. \n\nDipl\u00f4m\u00e9 en communication de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Ottawa, Pierre Bouchard a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re dans une agence de communication du Saguenay\u2013Lac-Saint-Jean avant de s\u2019\u00e9tablir \u00e0 Qu\u00e9bec pour travailler au sein de cabinets politiques. Il a fond\u00e9 en 2014 son entreprise Pierre Bouchard conseil strat\u00e9gique. Il est aussi \u00e9diteur de La DOSE, un site d'agr\u00e9gation de contenu concernant l'actualit\u00e9 politique qu\u00e9b\u00e9coise.&quot;]" data-sheets-userformat="[null,null,769,[null,0],null,null,null,null,null,null,null,1,0]">Doté d’une expérience de 10 ans en communication et en affaires publiques, dont 7 ans à titre de conseiller politique au Gouvernement du Québec et à l&rsquo;Assemblée nationale, Pierre Bouchard s&rsquo;intéresse depuis longtemps aux nouvelles technologies ainsi qu&rsquo;à la gouvernance et l&rsquo;économie numériques. Pendant ses années en politique, il a souvent pu constater à quel point la culture «politico-administrative» et celle des «citoyens numériques» se trouvent dans deux galaxies différentes.</span></p>
<p>Diplômé en communication de l’Université d’Ottawa, Pierre Bouchard a débuté sa carrière dans une agence de communication du Saguenay–Lac-Saint-Jean avant de s’établir à Québec pour travailler au sein de cabinets politiques. Il a fondé en 2014 son entreprise Pierre Bouchard conseil stratégique. Il est aussi éditeur de La DOSE, un site d&rsquo;agrégation de contenu concernant l&rsquo;actualité politique québécoise.</p>
          </div>
                      <ul class="social">
                          <li>
                <a class="linkedin" href="http://ca.linkedin.com/in/pbcom/" target="_blank">LinkedIn</a>
              </li>
                          <li>
                <a class="twitter" href="http://twitter.com/pbouchard" target="_blank">Twitter</a>
              </li>
                        </ul>
                </div>

    </aside>
  </div>

  <div class="container">
     <nav>
        <a href="/#!/programmation/" class="btn back">
          <span>Programmation</span>
        </a>
      </nav>
  </div>

</article>

      </main> <!-- /.container -->

      <footer role="contentinfo" class="black">
        <div class="container">

          <div class="top-footer">
            <div class="left-section">
              <div class="content">
                <h2 class="sub title">Le Terminal du Port de&nbsp;Québec</h2>
                <p>
                  84 Rue Dalhousie<br>
                  Québec (Québec) G1K 4C4
                </p>
                <div class="border-bottom"></div>
                <div class="info-general">
                  <div class="">
                    <div class="content">
                      <h3 class="lower title">Informations générales</h3>
                      <p>
                        1 877 334-2547<br>
                        <a href="mailto:info@webaquebec.org">info@webaquebec.org</a>
                        <h3 class="lower title">Informations médias</h3>
                        <a href="../../kit-media/">Plus d'information</a>
                      </p>
                    </div>
                  </div>
                  <div class="">
                    <div class="content">
                      <h4 class="lower title">Siège social</h4>
                      <p>
                        305 Charest Est, bureau 901<br>
                        Québec (Québec) G1K 3H3<br>
                        <a href="tel:1 418 647-3877">1 418 647-3877</a>
                      </p>
                    </div>
                  </div>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div class="right-section">
              <div class="contact-general">
                <div class="content">
                  <h2 class="sub title">Rejoignez-nous et échangeons!</h2>
                  <img src="../../img/hashtag-waq.png" class="hashtag" alt="#WAQ2015" />
                  <ul class="social">
                    <li>
                      <a href="https://www.facebook.com/webaquebec" target="_blank" class="facebook">Facebook</a>
                    </li>
                    <li>
                      <a href="https://twitter.com/webaquebec" target="_blank" class="twitter">Twitter</a>
                    </li>
                    <li>
                      <a href="http://linkedin.com/company/web-qu-bec" target="_blank" class="linkedin">LinkedIn</a>
                    </li>
                    <li>
                      <a href="http://instagram.com/webaquebec" target="_blank" class="instagram">Instagram</a>
                    </li>
                  </ul>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>

          <div class="cols sub-footer">
            <div class="content">
              <div class="col wide">
                                <span class="contribute">
                  <h4 class="lower title">Contribuez au site </h4><a href="https://github.com/webaquebec/webaquebec2015" target="_blank" title="WAQ 2015 sur Github">WAQ2015</a>
                </span>
                <span class="archives">
                  <h4 class="lower title">Archives</h4><a href="http://2014.webaquebec.org/" target="_blank" title="Site web - Archive WAQ 2014">WAQ 2014</a><span class="separator">&#183;</span><a href="http://2013.webaquebec.org/" target="_blank" title="Site web - Archive WAQ 2013">WAQ 2013</a><span class="separator">&#183;</span><a href="http://2012.webaquebec.org/" target="_blank" title="Site web - Archive WAQ 2012">WAQ 2012</a>
                </span>
              </div>
              <div class="col narrow">
                <span class="conception">
                  <p>Conception et réalisation <a href="http://www.o2web.ca/" target="_blank" class="logo-o2"><img src="../../img/@2x/logo-o2web.png" alt="o2Web" /></a></p>
                </span>
              </div>
            </div>
          </div>

        </div>
      </footer>

    </div>
    <!-- /.wrapper -->


    <!-- analytics -->
    <script>
      var _gaq=[['_setAccount','UA-20043510-1'],['_trackPageview']];
      (function(d,t){var g=d.createElement(t),s=d.getElementsByTagName(t)[0];
      g.src=('https:'==location.protocol?'//ssl':'//www')+'.google-analytics.com/ga.js';
      s.parentNode.insertBefore(g,s)})(document,'script');
    </script>

  </body>
</html>
