<!doctype html>
<html lang="fr-FR" class="no-js">
  <head>
    <meta charset="UTF-8">
    <!-- dns prefetch -->
    <link href="http://www.google-analytics.com/" rel="dns-prefetch">
    <!-- meta -->
    <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge,chrome=1" />
    <meta name="viewport" content="width=device-width,initial-scale=1.0, maximum-scale=1.0, minimum-scale=1.0" />

    
    <title>Les processus de la pensée créative • Web à Québec</title>
    <meta name="description" content="Le Web à Québec c'est trois jours de rencontres par et pour les gens qui imaginent le web." />
    <meta name="keyword" content="web, quebec, numérique, 2015 conférences, technologie, design, UX, programmation" />
    <meta property="og:title" content="Les processus de la pensée créative • Web à Québec" />
    <meta property="og:type" content="website" />
    <meta property="og:url" content="http://webaquebec.org/activite/les-processus-de-la-pensee-creative/" />
    <meta property="og:site_name" content="Web à Québec"/>
    <meta property="og:description" content="Le Web à Québec c'est trois jours de rencontres par et pour les gens qui imaginent le web."/>
    <meta property="og:image" content="http://webaquebec.org/app/uploads/2015/01/waq2015-logo.png" />
    
    <!-- icons -->
    <link href="../../favicon.ico" rel="shortcut icon">

        <script type="text/javascript">
      var bang = true;
      var cookiebang = true;
          </script>
    
    <!-- css + javascript -->
    <link rel='stylesheet' id='wsl-widget-css'  href='../../app/plugins/wordpress-social-login/assets/css/style.css%3Fver=4.1.1.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='main-css'  href='../../app/themes/waq2015/assets/css/application.css%3Fver=4.1.1.css' type='text/css' media='all' />
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/modernizr.custom.js'></script>
<script type='text/javascript' src='https://maps.googleapis.com/maps/api/js?v=3.exp&#038;sensor=false'></script>
<script type='text/javascript' src='https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1.11.2/jquery.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/jquery.bez.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/jquery.cookie.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/tabs.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/raf.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/scrollEvents.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/sticky.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/breakpoints.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/map.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/main.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/plugins/wordpress-social-login/assets/js/widget.js%3Fver=4.1.1'></script>
  </head>
  <body>

        <div class="bang-coverall" style=" position: fixed; z-index: 999; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; background: #fff;"></div>
    
    <div class="wrapper not-logged-in ">
      <header role="banner">

        
        <nav role="navigation">
          <div class="intro logo waq">
            <a href="http://webaquebec.org/">
              <img src="../../img/@2x/logo-waq.png" alt="Web à Québec" />
            </a>
          </div>

          <ul id="menu-mon-horaire" class="secondary"><li class="mon-horaire "><a href="http://webaquebec.org/mon-horaire/">Mon horaire</a></li>
</ul>
          <ul id="menu-main" class="main"><li class="programmation "><a href="http://webaquebec.org/programmation/">Programmation</a></li>
<li class="coordonnees "><a href="http://webaquebec.org/coordonnees/">Coordonnées</a></li>
<li class="actualites "><a href="http://webaquebec.org/actualites/">Blogue</a></li>
<li class="partenaires "><a href="http://webaquebec.org/partenaires/">Partenaires</a></li>
<li class="waq-2015 "><a href="http://webaquebec.org/waq-2015/">WAQ 2015</a></li>
<li class="acheter-mon-billet "><a target="_blank" href="http://www.eventbrite.com/e/billets-web-a-quebec-2015-edition-5e-anniversaire-13270226605?aff=erelexporg">Acheter mon billet</a></li>
</ul>        </nav>

      </header>

      <main role="main">
<script type="text/javascript" src="http://s7.addthis.com/js/300/addthis_widget.js#pubid=ra-54ee9bd91f5ccd85" async="async"></script>

<article class="single-session single no-padding">

  <hgroup class="">
    <div class="container">

      <button class="btn seamless toggle favorite" session="311" toggle-content="J'y serai"><span>Ajouter à mon horaire</span></button>

      <div class="main title">
        <h2 class="name title">Daniel Ouellet</h2>
        <h1>Les processus de la pensée créative</h1>
      </div>
      <div class="conference-info-container">
        <div class="conferencer-info dark">
            <span class="wrap room-border" style="border-left-color:#e30513;">

              <span class="meta">
                <time class="date" datetime="">
                  <span class="v-align">
                    <span class="sub title">Ven</span>
                    <span class="small title">20</span>
                  </span>
                </time>

                <time class="time" itemprop="startDate" datetime="2015-03-20 10:25">
                  <span class="v-align">
                    <span class="sub title">10h</span>
                    <span class="small title">25</span>
                  </span>
                </time>
              </span>

              <span class="conference-room">
                <span class="v-align">
                  <span class="sub title">Salle</span>
                  <span class="small title">Libéo &#183; Design</span>
                </span>
              </span>

            </span>
        </div>
      </div>
    </div>
  </hgroup>

  <div class="cols container">

    <section class="col wide" role="main">

      <div class="conference">
        <div class="content">
          <div class="addthis_sharing_toolbox"></div>
          <p><span data-sheets-value="[null,2,&quot;Longtemps, la cr\u00e9ativit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme un ph\u00e9nom\u00e8ne myst\u00e9rieux. On croyait alors que l\u2019inspiration provenait du divin ou d\u2019un autre monde. La compr\u00e9hension du ph\u00e9nom\u00e8ne a depuis \u00e9volu\u00e9. Ainsi, la cr\u00e9ativit\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre constitu\u00e9e d\u2019un amalgame de m\u00e9canismes cognitifs. De plus, l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit ou \u00abmindset\u00bb inh\u00e9rent \u00e0 la personne qui cr\u00e9e joue un r\u00f4le majeur dans la r\u00e9ussite de l\u2019exercice cr\u00e9atif.\n\nConsid\u00e9rant que la cr\u00e9ativit\u00e9 repose sur des principes et des m\u00e9canismes qui s\u2019expliquent, on peut affirmer que la cr\u00e9ation n\u2019est pas une question de talent, mais plut\u00f4t d\u2019apprentissage. En ce sens, les seules limites \u00e0 l'exercice cr\u00e9atif sont celles que l'on s\u2019impose.\n\nQuelles sont les \u00e9tapes fondamentales \u00e0 tout travail de r\u00e9flexion cr\u00e9ative? Comment am\u00e9liorer ses capacit\u00e9s appliqu\u00e9es \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes? Comment adapter son processus de travail pour tirer profit des m\u00e9canismes de la pens\u00e9e cr\u00e9ative? Daniel partagera avec vous lors de cette conf\u00e9rence ses r\u00e9flexions et ses recherches sur la question.&quot;]" data-sheets-userformat="[null,null,769,[null,0],null,null,null,null,null,null,null,1,0]">Longtemps, la créativité a été considérée comme un phénomène mystérieux. On croyait alors que l’inspiration provenait du divin ou d’un autre monde. La compréhension du phénomène a depuis évolué. Ainsi, la créativité se révèle être constituée d’un amalgame de mécanismes cognitifs. De plus, l’état d’esprit ou «mindset» inhérent à la personne qui crée joue un rôle majeur dans la réussite de l’exercice créatif.</p>
<p>Considérant que la créativité repose sur des principes et des mécanismes qui s’expliquent, on peut affirmer que la création n’est pas une question de talent, mais plutôt d’apprentissage. En ce sens, les seules limites à l&rsquo;exercice créatif sont celles que l&rsquo;on s’impose.</p>
<p>Quelles sont les étapes fondamentales à tout travail de réflexion créative? Comment améliorer ses capacités appliquées à la résolution de problèmes? Comment adapter son processus de travail pour tirer profit des mécanismes de la pensée créative? Daniel partagera avec vous lors de cette conférence ses réflexions et ses recherches sur la question.</span></p>
        </div>
        <div class="tags-section">
          <h4 class="sub title">Thématiques</h4>
          <ul class="tags">
                        <li class="btn">
                <a href="http://webaquebec.org/programmation/filtre/33/creation">
                  Création                </a>
            </li>
                      </ul>
        </div>

      </div>
    </section>

    <aside class="col narrow" role="complementary">
            <div class="conferencer has-thumb">
          <div class="about">
                        <div class="thumb">
              <img src="../../app/uploads/2015/01/ouellet_daniel-150x150.jpg" alt="Daniel Ouellet" />
            </div>
                        <div class="name">
              <span class="sub title">À propos <br>du Conférencier</span>
              <h2 class="title">Daniel Ouellet</h2>
            </div>
          </div>
          <div class="content">
            <p><span data-sheets-value="[null,2,&quot;Daniel travaille dans le domaine du num\u00e9rique depuis plus de 14 ans. D'abord attir\u00e9 par la psychiatrie, il choisira plus tard les arts graphiques qu'il affectionne depuis toujours. Apr\u00e8s avoir compl\u00e9t\u00e9 un baccalaur\u00e9at en design graphique, il se sp\u00e9cialise en multim\u00e9dia. Son contact avec l'interactivit\u00e9 sera une r\u00e9v\u00e9lation. Vont converger alors deux grandes fascinations : la cr\u00e9ation et la nature humaine.\n \nEn poste chez Cossette depuis 2002, il oeuvre aujourd'hui \u00e0 titre de directeur de cr\u00e9ation num\u00e9rique. Respect\u00e9 par ses pairs, il est reconnu pour sa rigueur, sa perspicacit\u00e9 et son redoutable esprit de synth\u00e8se. Il travaille entre autres pour des clients tels que les Producteurs de lait du Qu\u00e9bec, la S\u00e9paq, la Soci\u00e9t\u00e9 des alcools du Qu\u00e9bec, Rio Tinto, le minist\u00e8re des Transports du Qu\u00e9bec et l'Office du tourisme de Qu\u00e9bec.\n \nAu cours des ann\u00e9es, son travail a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises : Digital Marketing Awards, Boomerang, Cr\u00e9a, Strat, Cassies, W3, IAC et encore.&quot;]" data-sheets-userformat="[null,null,769,[null,0],null,null,null,null,null,null,null,1,0]">Daniel travaille dans le domaine du numérique depuis plus de 14 ans. D&rsquo;abord attiré par la psychiatrie, il choisira plus tard les arts graphiques qu&rsquo;il affectionne depuis toujours. Après avoir complété un baccalauréat en design graphique, il se spécialise en multimédia. Son contact avec l&rsquo;interactivité sera une révélation. Vont converger alors deux grandes fascinations : la création et la nature humaine.</p>
<p>En poste chez Cossette depuis 2002, il oeuvre aujourd&rsquo;hui à titre de directeur de création numérique. Respecté par ses pairs, il est reconnu pour sa rigueur, sa perspicacité et son redoutable esprit de synthèse. Il travaille entre autres pour des clients tels que les Producteurs de lait du Québec, la Sépaq, la Société des alcools du Québec, Rio Tinto, le ministère des Transports du Québec et l&rsquo;Office du tourisme de Québec.</p>
<p>Au cours des années, son travail a été récompensé à de nombreuses reprises : Digital Marketing Awards, Boomerang, Créa, Strat, Cassies, W3, IAC et encore.</span></p>
          </div>
                      <ul class="social">
                          <li>
                <a class="linkedin" href="http://ca.linkedin.com/in/douellet" target="_blank">LinkedIn</a>
              </li>
                        </ul>
                </div>

    </aside>
  </div>

  <div class="container">
     <nav>
        <a href="http://webaquebec.org/programmation/" class="btn back">
          <span>Programmation</span>
        </a>
      </nav>
  </div>

</article>

      </main> <!-- /.container -->

      <footer role="contentinfo" class="black">
        <div class="container">

          <div class="top-footer">
            <div class="left-section">
              <div class="content">
                <h2 class="sub title">Le Terminal du Port de&nbsp;Québec</h2>
                <p>
                  84 Rue Dalhousie<br>
                  Québec (Québec) G1K 4C4
                </p>
                <div class="border-bottom"></div>
                <div class="info-general">
                  <div class="">
                    <div class="content">
                      <h3 class="lower title">Informations générales</h3>
                      <p>
                        1 877 334-2547<br>
                        <a href="mailto:info@webaquebec.org">info@webaquebec.org</a>
                        <h3 class="lower title">Informations médias</h3>
                        <a href="http://webaquebec.org/kit-media/">Plus d'information</a>
                      </p>
                    </div>
                  </div>
                  <div class="">
                    <div class="content">
                      <h4 class="lower title">Siège social</h4>
                      <p>
                        305 Charest Est, bureau 901<br>
                        Québec (Québec) G1K 3H3<br>
                        <a href="tel:1 418 647-3877">1 418 647-3877</a>
                      </p>
                    </div>
                  </div>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div class="right-section">
              <div class="contact-general">
                <div class="content">
                  <h2 class="sub title">Rejoignez-nous et échangeons!</h2>
                  <img src="../../img/hashtag-waq.png" class="hashtag" alt="#WAQ2015" />
                  <ul class="social">
                    <li>
                      <a href="https://www.facebook.com/webaquebec" target="_blank" class="facebook">Facebook</a>
                    </li>
                    <li>
                      <a href="https://twitter.com/webaquebec" target="_blank" class="twitter">Twitter</a>
                    </li>
                    <li>
                      <a href="http://linkedin.com/company/web-qu-bec" target="_blank" class="linkedin">LinkedIn</a>
                    </li>
                    <li>
                      <a href="http://instagram.com/webaquebec" target="_blank" class="instagram">Instagram</a>
                    </li>
                  </ul>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>

          <div class="cols sub-footer">
            <div class="content">
              <div class="col wide">
                                <span class="contribute">
                  <h4 class="lower title">Contribuez au site </h4><a href="https://github.com/webaquebec/webaquebec2015" target="_blank" title="WAQ 2015 sur Github">WAQ2015</a>
                </span>
                <span class="archives">
                  <h4 class="lower title">Archives</h4><a href="http://2014.webaquebec.org/" target="_blank" title="Site web - Archive WAQ 2014">WAQ 2014</a><span class="separator">&#183;</span><a href="http://2013.webaquebec.org/" target="_blank" title="Site web - Archive WAQ 2013">WAQ 2013</a><span class="separator">&#183;</span><a href="http://2012.webaquebec.org/" target="_blank" title="Site web - Archive WAQ 2012">WAQ 2012</a>
                </span>
              </div>
              <div class="col narrow">
                <span class="conception">
                  <p>Conception et réalisation <a href="http://www.o2web.ca/" target="_blank" class="logo-o2"><img src="../../img/@2x/logo-o2web.png" alt="o2Web" /></a></p>
                </span>
              </div>
            </div>
          </div>

        </div>
      </footer>

    </div>
    <!-- /.wrapper -->

    
    <!-- analytics -->
    <script>
      var _gaq=[['_setAccount','UA-20043510-1'],['_trackPageview']];
      (function(d,t){var g=d.createElement(t),s=d.getElementsByTagName(t)[0];
      g.src=('https:'==location.protocol?'//ssl':'//www')+'.google-analytics.com/ga.js';
      s.parentNode.insertBefore(g,s)})(document,'script');
    </script>

  </body>
</html>
