<!doctype html>
<html lang="fr-FR" class="no-js">
  <head>
    <meta charset="UTF-8">
    <!-- dns prefetch -->
    <link href="http://www.google-analytics.com/" rel="dns-prefetch">
    <!-- meta -->
    <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge,chrome=1" />
    <meta name="viewport" content="width=device-width,initial-scale=1.0, maximum-scale=1.0, minimum-scale=1.0" />

    
    <title>Détruisons les mythes : Les artistes du design, de la programmation et de l&rsquo;intégration Web sont-ils propriétaires de leurs oeuvres numériques? • Web à Québec</title>
    <meta name="description" content="Le Web à Québec c'est trois jours de rencontres par et pour les gens qui imaginent le web." />
    <meta name="keyword" content="web, quebec, numérique, 2015 conférences, technologie, design, UX, programmation" />
    <meta property="og:title" content="Détruisons les mythes : Les artistes du design, de la programmation et de l&rsquo;intégration Web sont-ils propriétaires de leurs oeuvres numériques? • Web à Québec" />
    <meta property="og:type" content="website" />
    <meta property="og:url" content="http://webaquebec.org/activite/detruisons-les-mythes-les-artistes-du-design-de-la-programmation-et-de-lintegration-web-sont-ils-proprietaires-de-leurs-oeuvres-numeriques/" />
    <meta property="og:site_name" content="Web à Québec"/>
    <meta property="og:description" content="Le Web à Québec c'est trois jours de rencontres par et pour les gens qui imaginent le web."/>
    <meta property="og:image" content="http://webaquebec.org/app/uploads/2015/01/waq2015-logo.png" />
    
    <!-- icons -->
    <link href="../../favicon.ico" rel="shortcut icon">

        <script type="text/javascript">
      var bang = true;
      var cookiebang = true;
          </script>
    
    <!-- css + javascript -->
    <link rel='stylesheet' id='wsl-widget-css'  href='../../app/plugins/wordpress-social-login/assets/css/style.css%3Fver=4.1.1.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='main-css'  href='../../app/themes/waq2015/assets/css/application.css%3Fver=4.1.1.css' type='text/css' media='all' />
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/modernizr.custom.js'></script>
<script type='text/javascript' src='https://maps.googleapis.com/maps/api/js?v=3.exp&#038;sensor=false'></script>
<script type='text/javascript' src='https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/1.11.2/jquery.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/jquery.bez.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/jquery.cookie.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/tabs.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/raf.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/scrollEvents.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/sticky.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/breakpoints.min.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/map.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/themes/waq2015/assets/js/main.js'></script>
<script type='text/javascript' src='../../app/plugins/wordpress-social-login/assets/js/widget.js%3Fver=4.1.1'></script>
  </head>
  <body>

        <div class="bang-coverall" style=" position: fixed; z-index: 999; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; background: #fff;"></div>
    
    <div class="wrapper not-logged-in ">
      <header role="banner">

        
        <nav role="navigation">
          <div class="intro logo waq">
            <a href="http://webaquebec.org/">
              <img src="../../img/@2x/logo-waq.png" alt="Web à Québec" />
            </a>
          </div>

          <ul id="menu-mon-horaire" class="secondary"><li class="mon-horaire "><a href="http://webaquebec.org/mon-horaire/">Mon horaire</a></li>
</ul>
          <ul id="menu-main" class="main"><li class="programmation "><a href="http://webaquebec.org/programmation/">Programmation</a></li>
<li class="coordonnees "><a href="http://webaquebec.org/coordonnees/">Coordonnées</a></li>
<li class="actualites "><a href="http://webaquebec.org/actualites/">Blogue</a></li>
<li class="partenaires "><a href="http://webaquebec.org/partenaires/">Partenaires</a></li>
<li class="waq-2015 "><a href="http://webaquebec.org/waq-2015/">WAQ 2015</a></li>
<li class="acheter-mon-billet "><a target="_blank" href="http://www.eventbrite.com/e/billets-web-a-quebec-2015-edition-5e-anniversaire-13270226605?aff=erelexporg">Acheter mon billet</a></li>
</ul>        </nav>

      </header>

      <main role="main">
<script type="text/javascript" src="http://s7.addthis.com/js/300/addthis_widget.js#pubid=ra-54ee9bd91f5ccd85" async="async"></script>

<article class="single-session single no-padding">

  <hgroup class="">
    <div class="container">

      <button class="btn seamless toggle favorite" session="324" toggle-content="J'y serai"><span>Ajouter à mon horaire</span></button>

      <div class="main title">
        <h2 class="name title">Vincent Bergeron</h2>
        <h1>Détruisons les mythes : Les artistes du design, de la programmation et de l&rsquo;intégration Web sont-ils propriétaires de leurs oeuvres numériques?</h1>
      </div>
      <div class="conference-info-container">
        <div class="conferencer-info dark">
            <span class="wrap room-border" style="border-left-color:#e30513;">

              <span class="meta">
                <time class="date" datetime="">
                  <span class="v-align">
                    <span class="sub title">Jeu</span>
                    <span class="small title">19</span>
                  </span>
                </time>

                <time class="time" itemprop="startDate" datetime="2015-03-19 13:00">
                  <span class="v-align">
                    <span class="sub title">13h</span>
                    <span class="small title">00</span>
                  </span>
                </time>
              </span>

              <span class="conference-room">
                <span class="v-align">
                  <span class="sub title">Salle</span>
                  <span class="small title">Libéo &#183; Design</span>
                </span>
              </span>

            </span>
        </div>
      </div>
    </div>
  </hgroup>

  <div class="cols container">

    <section class="col wide" role="main">

      <div class="conference">
        <div class="content">
          <div class="addthis_sharing_toolbox"></div>
          <p><span data-sheets-value="[null,2,&quot;Attachez-vous bien, cette conf\u00e9rence visera d\u2019abord \u00e0 briser les mythes qui vous habitent concernant la propri\u00e9t\u00e9 de vos \u0153uvres. \u00c2mes sensibles s\u2019abstenir, puisque vous pourriez apprendre des informations surprenantes \u00e0 propos de ce que vous avez toujours pris pour acquis! Plusieurs litiges au niveau de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et du droit d\u2019auteur d\u00e9coulent d\u2019une mauvaise compr\u00e9hension des r\u00e8gles applicables aux \u0153uvres num\u00e9riques. Vous voulez un exemple? Le fait pour un client de payer les services d'un fournisseur ou d\u2019un pigiste pour faire le design d\u2019une interface ne fait pas automatiquement du client le propri\u00e9taire du droit d\u2019auteur sur les \u0153uvres cr\u00e9\u00e9es! Loin de vous abandonner seuls \u00e0 votre sort apr\u00e8s ce premier choc, la conf\u00e9rence visera ensuite \u00e0 d\u00e9mystifier les r\u00e8gles principales reli\u00e9es \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 des droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur les travaux effectu\u00e9s sur le design ou le code de toute \u0153uvre technologique. Cette conf\u00e9rence s'adresse tant aux artistes travailleurs autonomes, pigistes et aux bo\u00eetes de Web, qu'aux clients de ceux-ci. Au plaisir de briser des mythes avec vous!&quot;]" data-sheets-userformat="[null,null,257,[null,0],null,null,null,null,null,null,null,1]">Attachez-vous bien, cette conférence visera d’abord à briser les mythes qui vous habitent concernant la propriété de vos œuvres. Âmes sensibles s’abstenir, puisque vous pourriez apprendre des informations surprenantes à propos de ce que vous avez toujours pris pour acquis! Plusieurs litiges au niveau de la propriété intellectuelle et du droit d’auteur découlent d’une mauvaise compréhension des règles applicables aux œuvres numériques. Vous voulez un exemple? Le fait pour un client de payer les services d&rsquo;un fournisseur ou d’un pigiste pour faire le design d’une interface ne fait pas automatiquement du client le propriétaire du droit d’auteur sur les œuvres créées! Loin de vous abandonner seuls à votre sort après ce premier choc, la conférence visera ensuite à démystifier les règles principales reliées à la propriété des droits de propriété intellectuelle sur les travaux effectués sur le design ou le code de toute œuvre technologique. Cette conférence s&rsquo;adresse tant aux artistes travailleurs autonomes, pigistes et aux boîtes de Web, qu&rsquo;aux clients de ceux-ci. Au plaisir de briser des mythes avec vous!</span></p>
        </div>
        <div class="tags-section">
          <h4 class="sub title">Thématiques</h4>
          <ul class="tags">
                        <li class="btn">
                <a href="http://webaquebec.org/programmation/filtre/27/legal">
                  Légal                </a>
            </li>
                      </ul>
        </div>

      </div>
    </section>

    <aside class="col narrow" role="complementary">
            <div class="conferencer has-thumb">
          <div class="about">
                        <div class="thumb">
              <img src="../../app/uploads/2015/01/Bergeron_Vincent-150x150.jpg" alt="Vincent Bergeron" />
            </div>
                        <div class="name">
              <span class="sub title">À propos <br>du Conférencier</span>
              <h2 class="title">Vincent Bergeron</h2>
            </div>
          </div>
          <div class="content">
            <p><span data-sheets-value="[null,2,&quot;Vincent Bergeron est avocat et agent de marques de commerce au cabinet ROBIC, sencrl, et se sp\u00e9cialise en droit des T.I et de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, dont notamment en mati\u00e8re de droit d'auteur, marques de commerce et brevets. Il conseille une client\u00e8le diversifi\u00e9e en mati\u00e8re de T.I. couvrant tant la PME que la grande entreprise. Auteur de plusieurs publications et conf\u00e9rences, Vincent Bergeron a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 titre de conf\u00e9rencier par plusieurs organismes, institutions et associations, dont notamment par le Conseil de la magistrature du Qu\u00e9bec, l\u2019Association du Barreau Canadien, le Barreau de Qu\u00e9bec, l\u2019AIPF (Association of Intellectual Property Firms), le Congr\u00e8s Leg@l.IT et le Web \u00e0 Qu\u00e9bec (WAQ). Me Bergeron est l\u2019un des cofondateurs et ambassadeurs SM40 de la plate-forme de socio-financement La Ruche, laquelle contribue au rayonnement et \u00e0 la vitalit\u00e9 de la Ville de Qu\u00e9bec. Vincent Bergeron s\u2019implique \u00e9galement \u00e0 titre de vice-pr\u00e9sident de la section Information, t\u00e9l\u00e9communication et propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle de l\u2019Association du Barreau Canadien, ainsi qu\u2019au sein de l\u2019ex\u00e9cutif du Licensing Executives Society (L.E.S. USA &amp; Canada), chapitre Ville de Qu\u00e9bec.&quot;]" data-sheets-userformat="[null,null,257,[null,0],null,null,null,null,null,null,null,1]">Vincent Bergeron est avocat et agent de marques de commerce au cabinet ROBIC, sencrl, et se spécialise en droit des T.I et de la propriété intellectuelle, dont notamment en matière de droit d&rsquo;auteur, marques de commerce et brevets. Il conseille une clientèle diversifiée en matière de T.I. couvrant tant la PME que la grande entreprise. Auteur de plusieurs publications et conférences, Vincent Bergeron a été invité à titre de conférencier par plusieurs organismes, institutions et associations, dont notamment par le Conseil de la magistrature du Québec, l’Association du Barreau Canadien, le Barreau de Québec, l’AIPF (Association of Intellectual Property Firms), le Congrès Leg@l.IT et le Web à Québec (WAQ). Me Bergeron est l’un des cofondateurs et ambassadeurs SM40 de la plate-forme de socio-financement La Ruche, laquelle contribue au rayonnement et à la vitalité de la Ville de Québec. Vincent Bergeron s’implique également à titre de vice-président de la section Information, télécommunication et propriété intellectuelle de l’Association du Barreau Canadien, ainsi qu’au sein de l’exécutif du Licensing Executives Society (L.E.S. USA &amp; Canada), chapitre Ville de Québec.</span></p>
          </div>
                      <ul class="social">
                          <li>
                <a class="linkedin" href="http://ca.linkedin.com/pub/vincent-bergeron/23/632/bb8/fr" target="_blank">LinkedIn</a>
              </li>
                          <li>
                <a class="twitter" href="http://twitter.com/BergeronVincent" target="_blank">Twitter</a>
              </li>
                        </ul>
                </div>

    </aside>
  </div>

  <div class="container">
     <nav>
        <a href="http://webaquebec.org/programmation/" class="btn back">
          <span>Programmation</span>
        </a>
      </nav>
  </div>

</article>

      </main> <!-- /.container -->

      <footer role="contentinfo" class="black">
        <div class="container">

          <div class="top-footer">
            <div class="left-section">
              <div class="content">
                <h2 class="sub title">Le Terminal du Port de&nbsp;Québec</h2>
                <p>
                  84 Rue Dalhousie<br>
                  Québec (Québec) G1K 4C4
                </p>
                <div class="border-bottom"></div>
                <div class="info-general">
                  <div class="">
                    <div class="content">
                      <h3 class="lower title">Informations générales</h3>
                      <p>
                        1 877 334-2547<br>
                        <a href="mailto:info@webaquebec.org">info@webaquebec.org</a>
                        <h3 class="lower title">Informations médias</h3>
                        <a href="http://webaquebec.org/kit-media/">Plus d'information</a>
                      </p>
                    </div>
                  </div>
                  <div class="">
                    <div class="content">
                      <h4 class="lower title">Siège social</h4>
                      <p>
                        305 Charest Est, bureau 901<br>
                        Québec (Québec) G1K 3H3<br>
                        <a href="tel:1 418 647-3877">1 418 647-3877</a>
                      </p>
                    </div>
                  </div>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div class="right-section">
              <div class="contact-general">
                <div class="content">
                  <h2 class="sub title">Rejoignez-nous et échangeons!</h2>
                  <img src="../../img/hashtag-waq.png" class="hashtag" alt="#WAQ2015" />
                  <ul class="social">
                    <li>
                      <a href="https://www.facebook.com/webaquebec" target="_blank" class="facebook">Facebook</a>
                    </li>
                    <li>
                      <a href="https://twitter.com/webaquebec" target="_blank" class="twitter">Twitter</a>
                    </li>
                    <li>
                      <a href="http://linkedin.com/company/web-qu-bec" target="_blank" class="linkedin">LinkedIn</a>
                    </li>
                    <li>
                      <a href="http://instagram.com/webaquebec" target="_blank" class="instagram">Instagram</a>
                    </li>
                  </ul>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>

          <div class="cols sub-footer">
            <div class="content">
              <div class="col wide">
                                <span class="contribute">
                  <h4 class="lower title">Contribuez au site </h4><a href="https://github.com/webaquebec/webaquebec2015" target="_blank" title="WAQ 2015 sur Github">WAQ2015</a>
                </span>
                <span class="archives">
                  <h4 class="lower title">Archives</h4><a href="http://2014.webaquebec.org/" target="_blank" title="Site web - Archive WAQ 2014">WAQ 2014</a><span class="separator">&#183;</span><a href="http://2013.webaquebec.org/" target="_blank" title="Site web - Archive WAQ 2013">WAQ 2013</a><span class="separator">&#183;</span><a href="http://2012.webaquebec.org/" target="_blank" title="Site web - Archive WAQ 2012">WAQ 2012</a>
                </span>
              </div>
              <div class="col narrow">
                <span class="conception">
                  <p>Conception et réalisation <a href="http://www.o2web.ca/" target="_blank" class="logo-o2"><img src="../../img/@2x/logo-o2web.png" alt="o2Web" /></a></p>
                </span>
              </div>
            </div>
          </div>

        </div>
      </footer>

    </div>
    <!-- /.wrapper -->

    
    <!-- analytics -->
    <script>
      var _gaq=[['_setAccount','UA-20043510-1'],['_trackPageview']];
      (function(d,t){var g=d.createElement(t),s=d.getElementsByTagName(t)[0];
      g.src=('https:'==location.protocol?'//ssl':'//www')+'.google-analytics.com/ga.js';
      s.parentNode.insertBefore(g,s)})(document,'script');
    </script>

  </body>
</html>
